\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref,xcolor,units,graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}

\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}}

\graphicspath{ {./img/} }

\hfuzz=2pt

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=teal,
  filecolor=magenta,
  urlcolor=teal,
}

\title{Sistema multidisciplinar de ensino-aprendizagem orientada a dados}
\author{Juno Takano}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\setlength{\parskip}{10pt}

\section{Resumo}

Mirante é um sistema computacional voltado à coleta e análise de dados gerados no processo de ensino-aprendizagem. Sua principal característica está na associação entre as variáveis de uma determinada atividade e as métricas de retenção, assiduidade e acuidade atreladas a cada variável. Ele foi projetado para o uso tanto por docentes quanto discentes, e tem como objetivos secundários minimizar a perda de informações relevantes, mapear as possíveis metodologias, técnicas e outras variáveis que possam ser associadas a um dado exercício de forma relevante. O sistema é capaz de disponibilizar estes dados em formatos apropriados para consumo tanto por máquinas quanto por seres humanos, possibilitando a análise de dados posterior de maneira independente ao sistema. A proposta multidisciplinar conectou as áreas de linguagens e tecnologia, relacionando tópicos de língua inglesa com a lógica de programação. O processo de desenvolvimento seguiu princípios do Desenvolvimento Dirigido a Testes e da Arquitetura Baseada em Eventos, enquanto na estruturação do código foi utilizado o paradigma da Orientação a Objetos na organização das estruturas de dados e conceitos de Programação Funcional para a implementação de algoritmos. A avaliação dos resultados foi realizada  através de um questionário integrado ao próprio sistema, elaborado com base no modelo de Kano (1984), utilizado para mensurar a experiência dos grupos participantes nos testes realizados nas disciplinas de Inglês Técnico e Algoritmos e Linguagem de Programação, e também através de entrevistas de teor qualitativo onde foram registradas as principais impressões, expectativas e frustrações em relação ao sistema. Como resultado, foi possível identificar relações e coletar dados ao longo de um variado espectro de variáveis mais ou menos relevantes a cada contexto mapeado. O objetivo deste trabalho partiu principalmente da vontade de modelar estruturas de dados e mecanismos lógicos capazes de abstrair com coesão e eficácia as possíveis relações quantitativas e qualitativas presentes no processo de ensino-aprendizagem. Um dos principais motivadores deste desejo foi a percepção de que há uma grande quantidade de informações sendo produzida no processo educacional enquanto apenas dados restritos à avaliação costumam ser realmente coletados e utilizados como métricas capazes de aferir o sucesso ou o fracasso do processo atravessado por cada docente.

Palavras-chave: estilos de aprendizagem, análise de dados, metodologias de ensino, sistemas de ensino-aprendizagem

\section{Introdução}

Este trabalho buscou diminuir a distância entre os sistemas computacionais voltados à educação e a diversidade de estudantes que eles atendem, através da implementação de um sistema que contribui na solução de problemas de escalabilidade atrelados às tentativas de mapear e atender às necessidades pedagógicas individuais de cada estudante, seja na tentativa de detectar e atuar adequadamente dentro de uma dificuldade quanto na visão geral que pode ser ofertada para docentes compreenderem melhor a composição de suas turmas bem como para discentes entenderem ao longo do tempo como seus conhecimentos estão sendo desenvolvidos, retidos ou perdidos.

Por sua natureza aberta à personalização através de variáveis personalizadas, o sistema pode ser usado como uma ferramenta na detecção de barreiras no processo pedagógico e ao mesmo tempo como um ponto de observação da onde possam ser avistados caminhos, métodos, abordagens, ou seja, características aqui tratadas como "variáveis", que são então atreladas e estruturadas na forma de conjuntos de dados. 

Esta estruturação permite então o processamento pelo sistema, para através de seus próprios algoritmos buscar relações e pontos relevantes dentro do conjunto de dados agregados; permitir às pessoas usuárias traçar relações não-previstas no sistema através das variáveis que elas próprias consideram relevantes, e realizar a exportação dos dados para análise posterior, utilizando ferramentas diversas com suporte para formatos abertos.

Ainda que possa ser utilizado como uma ferramenta avaliativa, a proposta principal do sistema é ir além de um valor sintético que possa delimitar binariamente a acuidade com um determinado conjunto de questões, mostrando também o avesso desse questionário, que não diz respeito à verdade ou falsidade de seus enunciados, mas sim à forma e ao conteúdo que os compõe, e como isso se relaciona com a pessoa que os responde.

Ou seja, é preciso saber, além do certo e do errado, se dentro das diferentes formas de ensinar e avaliar, de propor questões, de dispor alternativas, de demonstrar e exemplificar conceitos e oferecer contexto, como e com quais dessas tantas variáveis se relacionam estudantes e turmas. % adicionar ref

Os dados gerados ao longo dos anos no processo educacional empreendido em uma instituição de ensino são numerosos e representam séries históricas perdidas de informações valiosas para informar docentes, discentes e pessoas gestoras, entre todas as outras que se debrucem sobre esses processos.

Além de permitir que atributos personalizados possam ser atrelados a cada atividade, o sistema também traz alguns atributos básicos que permitem o funcionamento inicial, melhorando a usabilidade ao servirem como exemplos que aumentam o potencial intuitivo da interface. Com a utilização de atributos personalizados para estender essa base pré-definida, abrem-se possibilidades de que os conhecimentos didáticos e pedagógicos de profissionais que utilizem o sistema possam ser devidamente aproveitados e aplicados a ele.

Entre as prerrogativas do sistema está o não-fechamento desses dados, isto é, que os dados possam ser tanto inseridos quanto exportados através de padrões abertos de estruturação de dados, como é o caso dos formatos JSON e CSV, suportados na versão inicial apresentada junto com esta monografia.

A avaliação dos resultados utilizou métodos quantitativos e qualitativos, através de entrevistas e questionários elaborados com base no modelo de Kano (1984), que observa através de três eixos quais características do sistema são realmente importantes para as pessoas que o utilizam e que impacto a qualidade delas, de acordo com seu posicionamento neste eixo de importância, terá na sua impressão geral do sistema. 

O modelo foi utilizado para avaliar a experiência dos grupos participantes nos testes realizados nas disciplinas de Inglês Técnico e Algoritmos e Lógica de Programação. Como resultado, foi possível identificar e coletar dados tanto da perspectiva docente quanto discente. 

O projeto do sistema partiu da hipótese de que é possível coletar dados em um fluxo de atividades já existente, a partir da estruturação no sistema de alguns de seus conteúdos, e então intervir positivamente no processo de ensino-aprendizagem através da coleta destas informações e a sua disposição de maneira agregada e visualizável a docentes e discentes. Uma vez visualizados, os dados apontam diferentes percepções, em especial o ganho de consciência em relação aos conhecimentos com maior e menor retenção.

 Provas, exercícios, apresentações e demais atividades que buscam avaliar e diagnosticar o conhecimento prévio ou adquirido costumam ser os principais dados gerados e registrados de forma sistemática e propositada. Contudo, existem também aqueles dados gerados de maneira não intencional, ou seja, aquelas informações que não necessariamente se pretende coletar ou analisar, que muitas vezes não são sequer coletadas, como, por exemplo, quais eram os conhecimentos e habilidades prévias, qual foi a metodologia empregada na elaboração daquela atividade, qual era o tipo de exercício em relação à estruturação das alternativas, o meio de aplicação, a mídia, entre diversas outras variáveis possíveis.

Este segundo conjunto de dados não é armazenado de maneira associada a cada discente. Isto representa uma perda significativa de informações que poderiam apoiar tanto a tomada de decisão de docentes quanto a percepção de estudantes sobre seu processo de aprendizagem e que caminhos seguir nele, auxiliando as duas partes na compreensão de quais métodos e abordagens são mais ou menos efetivas para uma determinada pessoa ou grupo.

Esta coleta e análise de dados referentes ao aprendizado individual de cada discente, com as diversas variáveis possíveis associadas a ele, requer recursos consideráveis de planejamento, implementação e processamento das informações obtidas. O sistema proposto neste trabalho busca solucionar este problema, facilitando a coleta mais ampla dos dados associados a um conjunto de atividades educacionais, objetivando ainda minimizar a perda de informações importantes sobre o processo pedagógico quando a coleta dos dados não chega a ocorrer.

Partindo da hipótese de que é possível coletar estes dados utilizando o próprio fluxo de atividades já presente, e intervir positivamente em um processo de ensino-aprendizagem em andamento através da coleta destas informações e a sua disposição de maneira agregada e visualizável, este trabalho foi elaborado ao longo do curso de graduação em Análise e Desenvolvimento de Sistemas do Instituto Federal de Jacareí, onde foi também apresentado como um trabalho de conclusão de curso deste mesmo currículo.  

As seções iniciais desta monografia referem-se à etapa de projeto, onde foram levantados requisitos que puderam então ser testados e validados através  de fases iterativas de desenvolvimento. A fase de implementação é descrita em seguida, começando por uma primeira versão minimamente funcional, nomeada como 0.2.0, à qual foram gradualmente acrescidas as demais funcionalidades. Esta versão foi utilizada na primeira fase de implantação, na disciplina de Inglês Técnico do curso de Análise e Desenvolvimento de Sistemas do campus Jacareí do Instituto Federal de São Paulo, durante o primeiro semestre de 2024.

\section{Revisão bibliográfica}

A revisão bibliográfica para este trabalho precisou ser realizada em diferentes frontes. Por um lado, há a fundamentação teórica e neurocientífica para a ideia da diversidade de estilos de aprendizagem, inteligências, e de maneira geral à criação de perfis discretos que possam servir como bases aproximadas quando tentamos criar recursos educacionais adaptados às particularidades de uma determinada pessoa.

Por outro lado, há ainda as escolhas técnicas de projeto e implementação referentes ao sistema propriamente dito. Como um sistema modular, pensado para ser integrado ao ecossistema do SISEN, e ainda como um sistema capaz de fornecer valor de maneira independente, o presente projeto requeriu ferramentas de desenvolvimento que facilitassem a criação de estruturas de dados e interfaces públicas que atendessem aos requisitos delineados na fase de projeto.

% sem gancho

A teoria de Gardner (1984) a respeito das inteligências múltiplas encontrou resistência considerável desde sua introdução em 1983. O próprio teórico enfatiza, na obra em que propôs pela primeira vez sua teoria, que ela não foi pensada especificamente para ser aplicada à educação (Gardner, 1983). Décadas depois, ele comentaria ainda a conflação das inteligências múltiplas com o conceito de "estilo de aprendizagem", o que para ele foi um produto da adoção de sua teoria no âmbito pedagógico, e não algo que ele próprio teria proposto. (Schaler, 2021) % checar se a ref correta é Schaler ou Strauss, 2021

As reiterações do autor vieram no contexto de contestação à teoria das inteligências múltiplas, que desde então têm sido questionadas pela falta de comprovação empírica. Desde então, diferentes abordagens surgiram em resposta ou a partir da teoria de Gaarner no campo interdisciplinar das ciências da aprendizagem. % ref

Em particular, as asserções de Gardner de que há "processos neurais" ou "redes neurais" (Gardner, 2020) específicas no funcionamento do cérebro humano para cada uma das inteligências são o ponto mais questionado por diferentes autores, que alertam para a falta de comprovação científica desta alegação.

Contudo, o problema das diferenças individuais dentro da sala de aula não está limitado à teoria de Gardner. Há amplas evidências científicas que comprovam existir uma diversidade de preferências quanto a como um indivíduo recebe informações, bem como de que os indivíduos diferem em suas aptidões específicas para diferentes tipos de cognição. (Pashler et al, 2009)

O termo "estilos de aprendizagem" como uma perspectiva mais ampla sobre este problema aparece como uma forma de ampliar as possibilidades ao abordar este problema, considerando uma grande quantidade de modelos existentes que tentam identificar estilos de aprendizagem. (Coffield, 2004)

Como um trabalho orientado a dados, este estudo buscou não aplicar ou atuar \textit{a partir} de uma teoria específica, mas sim oferecer uma ferramenta técnica capaz de coletar dados dentro de um determinado conjunto extensível e personalizável de exercícios pedagógicos, podendo então unificar informações em uma mesma estrutura de dados, de forma acessível e intuitiva para a compreensão por humanos e também exportável para formatos abertos e agnósticos à ferramenta que possam ser processados por máquinas. 

Como tal, é uma ferramenta para a coleta, análise e busca de mais informações sobre que modelos e caminhos podem ser utilizados ao identificar e atender diferentes demandas dentro dos contextos educacionais.

Considerando esta ênfase, a fundamentação teórica partiu então para metodologias de desenvolvimento, padrões de projeto, e tecnologias que melhor poderiam atender o problema abordado dentro de um escopo que pudesse ser embasado e estudado a partir de uma perspectiva científica crítica.

Diferentes referências podem ser abordadas para pensar sobre as possíveis variáveis dos dados a serem coletados. % expandir em referências para variáveis e formulação de questões

Em seu trabalho com o sistema Sisen, Godoy \textit{et al}. (2021) desenvolveram um sistema computacional voltado aos estilos de aprendizagem através dos modelos de Gardner e Honey \& Mumford através de uma pesquisa quali-quantitativa. O sistema foi aplicado na disciplina de Lógica de Programação do Instituto de Ciência e Tecnologia da Universidade Federal de Sâo Paulo.

A arquitetura do Sisen se baseia no conceito de APIs Web, com um \textit{backend} e \textit{frontend} desacoplados. Após a tela de cadastro, o sistema apresenta um gráfico com áreas de interesse e habilidades, conteúdo informativo multimídia sobre as características das inteligências múltiplas. O sistema ainda oferece ferramentas de administração e telas específicas para professores.

Outro sistema levantado foi o de Cazella \textit{et al} (2012), cujo objetivo é oferecer recomendações de Objetos de Aprendizagem (OA) de forma baseada em  competências. Ao contrário do sistema proposto neste trabalho, o sistema de Cazella \textit{et al}. deixa os metadados referentes a cada OA para serem  preenchidos no momento de seu cadastro, não disponibilizando atividades prévias como parte do próprio sistema.

Nos casos de uso documentados no trabalho de Cazella \textit{et al}., é possível verificar que no fluxo de eventos um professor atribui as competências a serem supridas em uma determinada aula para que o sistema procure no banco de dados por OAs que atendam a estas competências.

Quando um aluno busca por objetos de aprendizagem, são retornados os "que potencialmente atendem as suas necessidades frente às competências definidas". (Cazella \textit{et al}, 2012) O sistema também é capaz de cruzar objetos em comum que são recomendados para os alunos de uma mesma turma.

\subsection{Fundamentação teórica}

Em um estudo de 1968 publicado na revista \textit{Datamation}, o programador e pesquisador Melvin Conway escreveu que "Qualquer organização que desenvolve um sistema (definido de forma ampla) irá produzir um \textit{design} cuja estrutura é uma cópia da estrutura de comunicação da organização" (CONWAY \textit{apud} Santana, 2014). A frase seria mais tarde denominada como a "Lei de Conway", quando sete anos depois apareceria na obra O Mítico Homem-Mês, do cientista da computação Fred Brooks (Santana, 2014).

% aprofundar mais sobre o How Committees Invent

Se trouxermos um sistema de ensino-aprendizagem utilizado no ensino superior para a lente desta afirmação, a implicação seria de que seu design é uma cópia da estrutura organizacional da faculdade onde este sistema é implantado. Podemos pensar ainda que estes sistemas não seriam pensados a partir da perspectiva discente, ou com o objetivo de contemplar a possível diversidade de perspectivas que possa existir entre a comunidade de estudantes sobre o processo de ensino-aprendizagem. 

\section{Desenvolvimento}

\subsection{Metodologia}

Em sua meta-etnografia, Moyo e Mnkandla (2019) analisaram seis estudos voltados às metodologias de desenvolvimento de software e sua aplicação para o desenvolvimento por uma única pessoa.

Apesar ser um processo de natureza profundamente coletiva, e por ter sido construído sempre em contato com a minha orientadora e demais discentes e docentes que foram de grande ajuda, o desenvolvimento propriamente dito foi realizado de maneira individual, o que levou a leituras sobre metodologias de desenvolvimento que contemple esse cenário.

\subsection{Contextualização do protótipo (versão 0.2.0)}

A versão 2.0 foi a primeira etapa de desenvolvimento, mirando na criação de um protótipo funcional de um sistema de armazenamento de dados gerados no processo de ensino-aprendizagem. Para esta implementação, foram objetivos principais:

1. Armazenar exercícios e alternativas associadas a estes exercícios
2. Oferecer suporte para questões de múltipla escolha e de ordenação
3. Dentre as alternativas, armazenar a alternativa e/ou ordenação correta
4. Permitir inserção, edição e deleção através de \textit{endpoints} e requisições HTTP
5. Disponibilizar uma interface gráfica onde estes exercícios possam ser respondidos
6. Registrar a resposta na forma de um evento

O projeto do sistema buscou manter uma estrutura de classes modular, com separação de funções, utilizando padrões de agregação para a modelagem de coleções de exercícios e alternativas. Isto foi possível pois as estruturas de dados foram criadas através de técnicas de mapeamento objeto-relacional (ORM), e não manualmente definidas com uma sublinguagem de definição de dados (DDL). Esse gerenciamento é feito pela implementação Hibernate da especificação técnica Jakarta Persistence API.

Para isto, o padrão de repositório foi utilizado. Estendendo esta interface, é possível instanciar objetos de repositórios que persistem os dados em um banco integrado ao sistema. Isto facilita a fase de desenvolvimento, mas pode ser desacoplado sem alterações no código devido ao mapeamento objeto-relacional.

Em seu núcleo, o protótipo consiste em uma aplicação Java que utiliza o \textit{framework} Spring para executar um servidor com múltiplos \textit{endpoints} capazes de receber e retornar requisições HTTP através de estruturas de dados JSON, parâmetros e caminhos de URL. 

A interface voltada para o usuário não está contida no sistema, que pode portanto ser executado em ambientes de servidor, conteinerizados, ou embarcados, contanto que sua arquitetura seja capaz de executar uma máquina virtual Java.

Além da portabilidade do módulo servidor, o desacoplamento da interface também permite que qualquer implementação de um \textit{front-end} que seja capaz de realizar e receber requisições HTTP poderá comunicar-se com o sistema.

Para fins de demonstração, o código fonte associado a este protótipo incluiu uma interface desenvolvida através de formulários HTML e da linguagem JavaScript, podendo ser executado em qualquer navegador web por utilizar apenas funcionalidades de amplo suporte para fins de demonstração.

\subsection{Mapa de Interfaces}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{interfaces-map.png}
  \caption{Mapa de interfaces. Para evitar a repetição, o menu aparece apenas uma vez. Este elemento de navegação está presente em todas as telas.}
  \label{fig:interfaces-map}
\end{figure}


O mapa de interfaces (Figura \ref{fig:interfaces-map}) mostra as diferentes telas utilizadas no primeiro protótipo para realizar a comunicação com os \textit{endpoints} \texttt{account}, \texttt{exercise-set}, \texttt{exercise} e \texttt{option}. 

A última tela, abaixo à direita, primeiro consome os dados do \textit{endpoint} \texttt{options} para formatar um formulário com os exercícios, e então envia um evento para o \textit{endpoint} \texttt{event} contendo as alternatives selecionadas e a data atual.

\subsection{Requisitos}

Os requisitos do protótipo foram elencados de acordo com sua prioridade e as dependências entre eles. A lista abaixo utiliza números menores para os itens de \textbf{maior} prioridade.

\begin{enumerate}
  \item Criar uma conta
  \begin{enumerate}
    \item Criar uma conta discente
    \item Criar uma conta docente
    \item Editar os detalhes da conta
    \item Apagar a conta
  \end{enumerate}
  \item Criar um exercício
  \begin{enumerate}
    \item Criar um exercício de múltipla escolha
    \item Criar um exercício de ordenação
  \end{enumerate}
  \item Gerenciar um conjunto de exercícios
  \begin{enumerate}
    \item Adicionar um exercício a um conjunto
    \item Definir o nível de acesso do conjunto
      \item Por contas específicas
      \item Por turmas específicas
      \item Por tópico
      \item Público a todas as contas
    \item Atualizar um exercício
    \item Apagar um exercício
    \item Apagar um conjunto de exercícios
  \end{enumerate}
  \item Fazer todo o conjunto de exercícios
  \begin{enumerate}
    \item Obter os dados do conjunto de exercícios
    \item Formatar os dados em uma interface gráfica
    \item Retornar o índice de acertos para o backend
  \end{enumerate}
  \item Armazenar um registro datado de respostas
  \begin{enumerate}
    \item Armazenar cada conjunto datado de alternativas escolhidas
    \item \textbf{Não} deve ser possível alterar um evento
    \item \textbf{Não} deve ser possível apagar um evento
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

O levantamento dos requisitos levou em conta o escopo do protótipo e a importância de manter um registro de \textit{eventos} que possa ser contrastado com o estado atual da aplicação em um dado momento, seja para identificar inconsistências ou para realizar análises por inferências e correlações, ou ainda para o cálculo de métricas como assiduidade e retenção, que são dados sensíveis ao tempo e de natureza diferente da acuidade absoluta.

\subsection{Casos de uso}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{use-case-diagram.drawio.png}
  \caption{Diagrama de casos de uso.}
\end{figure}

Para o presente protótipo, o sistema possui apenas um agente envolvido: um mesmo usuário cria e responde às questões enviadas. As questões não são atualmente atreladas a uma conta, o que significa que os conjuntos criados por diferentes contas são compartilhados entre elas.

Passivamente, este usuário está ainda gerando um registro cronometrado de suas respostas, o que permite obter ainda outras informações que são objetivo deste trabalho como parte de um projeto mais amplo.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{events-database-view.png}
  \caption{Visão do banco de dados, mostrando o registro de um evento. O evento não estabelece relação entre as entidades que menciona.}
\end{figure}

Este caso de uso está mais relacionado à possibilidade programada para versões posteriores ao protótipo, onde informações sobre a frequência de estudo e a retenção do conhecimento em cada tópico puderam ser calculadas a partir destes registros datados.

\subsection{Estrutura de Classes}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{class-exercise.png}
  \caption{Diagrama de classes do subpacote \textit{exercise}.}
  \label{fig:class-exercise}
\end{figure}


O diagrama de classes (Figura \ref{fig:class-exercise}) mostra o subpacote \texttt{exercise} com seu subpacote \texttt{option}. As relações de agregação enfatizam a responsabilidade das classes controladoras e dos repositórios de colecionar, armazenar e distribuir as estruturas de dados. 

Outro padrão que fica bastante visível no diagrama é a hierarquia de dependências que vai de um nível mais alto, na classe \texttt{ExerciseSetController}, até um nível mais baixo, onde chega na unidade atômica da aplicação, \texttt{Option}.

É interessante ressaltar que, quando os dados são obtidos a partir dos \textit{endpoints}, cada alternativa ainda possui todas as estruturas de dados associadas a ela, permitindo que, a partir dessa mesma requisição, não seja necessário inquirir a todos os outros \textit{endpoints} as informações necessárias para compreender a qual exercício, e então a qual conjunto de exercícios, cada alternativa pertence.

O código abaixo, que mostra a resposta crua em \texttt{JSON} obtida do \textit{endpoint} \texttt{option}, exemplifica a estrutura de uma alternativa (\textit{option}). Note que no campo \texttt{exercise.id}, está aninhada não apenas a estrutura de dados referente ao exercício que agrega esta alternativa como também, aninhada neste, a estrutura do conjunto de exercícios que os agrega.

\begin{lstlisting}[language=xml, caption=Corpo de uma resposta do \textit{endpoint} \texttt{option}.]
  {
    "id": "0058",
    "content": "Polymorphism",
    "place": 2,
    "correct": true,
    "exercise_id": {
      "id": "ex0005T",
      "instruction": "The three pillars of OOP are:",
      "set_id": {
        "id": "exset0002T",
        "name": "Programming Paradigms Exercise Set"
      }
    }
  }
\end{lstlisting}

\subsection{Subpacote \texttt{event}}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{class-event.png},
  \caption{Diagrama de classes do subpacote \texttt{exercise}.}
  \label{fig:class-event}
\end{figure}

O subpacote de eventos não estabelece relações diretas com as outras entidades do sistema. No diagrama de classes (Figura \ref{fig:class-event}), ele aparece relacionado apenas às agregações feitas por seu controlador e repositório. Quando inserido, o evento contém no campo \texttt{content} uma descrição textual do que especificamente define o evento.

No corpo dos objetos da classe \texttt{Event} que aparece neste protótipo, são passados os identificadores das alternativas escolhidas. Não se trata de uma chave estrangeira, mas do identificador na forma de texto puro, separado por vírgulas. 

Embora isto signifique que alterações não-documentadas podem causar perda de informação não documentada, também significa que o registro preciso do que aconteceu naquele ponto no tempo não será perdido. Aliado a outros dados complementares, este registro de eventos pode portanto ser uma ferramenta essencial no processo de análise.

Através do encapsulamento, o programa garante que nenhuma das outras classes consegue apagar ou alterar o corpo de um evento. Cabe notar que a class \texttt{Event} também não possui um método para estas operações, conforme os requisitos 5.2 e 5.3. Para conseguir alterar ou apagar um evento, seria necessário portanto obter acesso direto às credenciais do banco de dados utilizado.

\subsection{Subpacote \texttt{account}}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{class-account.png}
  \caption{Diagrama de classes do subpacote \texttt{account}.}
\end{figure}

O subpacote \texttt{account} contém a classe, seu controlador e repositório., \texttt{Account} define os atributos \texttt{name}, \texttt{username}, \texttt{email} e dois campos utilizados para armazenar o \textit{hash} e o \textit{salt} da senha.

\subsection{Diagramas de sequência dos casos de uso}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sequence-user_account.png}
  \caption{Diagrama de sequência para o caso  de uso \textit{"Create Account"}.}
  \label{fig:sequence-user_account}
\end{figure}


O diagrama da Figura \ref{fig:sequence-user_account} mostra as interações possíveis antes e depois de uma conta ser criada. Uma vez enviados os detalhes de uma conta, o sistema pode responder com os dados da própria conta, à exceção da senha, que confirmam a criação e permitem ao cliente realizar essa confirmação juntamente à pessoa que acaba de realizar seu cadastro. 

O usuário ou cliente então pode enviar a mesma requisição para atualizar os dados da conta, ou uma requisição HTTP \texttt{DELETE} para apagá-la.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.78\textwidth]{sequence-user_exercise.png}
  \caption{Diagrama de sequência para o caso  de uso \textit{"Manage Exercises"}.}
  \label{fig:sequence-user_exercise}
\end{figure}


A Figura \ref{fig:sequence-user_exercise} mostra as ações possíveis no gerenciamento de exercícios. Após a criação de um conjunto de exercícios, é possível atrelar múltiplos exercícios a ele. Aos exercícios, por sua vez, é possível adicionar alternativas. 

Este diagrama representa um dos fluxos de dados principais da aplicação, que neste momento está compondo a estrutura de dados de um conjunto de exercícios com o uso dos modelos disponibilizados pela API.

Quando os dados estão carregados, ou se é preferível utilizar um conjunto já pronto, é possível então obter todas as alternativas referentes a um dado conjunto em formato JSON, para que o cliente possa enviar um evento de resposta quando a pessoa usuária respondê-lo. 

Para modificar ou apagar conjuntos de exercícios ou exercícios, as requisições HTTP `PUT` e `DELETE` podem ser utilizadas respectivamente.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sequence-user_answer.png}
  \caption{Diagrama de sequência para o caso  de uso \textit{"Answer Exercises"}.}
  \label{fig:sequence-user_answer}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:sequence-user_answer} mostra uma sequência de interações completa, que encerra com o único caso de uso onde o usuário retorna dados para o sistema na forma de um evento. Uma demonstração deste caso de uso está disponível no código fonte da versão 0.2.0, com uma interface gráfica e ainda um \textit{script} para carregar os dados de teste, que pode ser executado usando a ferramenta Hurl (\url{https://hurl.dev/}.

\subsection{Diagramas de sequência do sistema}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sequence-system_exercise.png}
    \caption{Detalhe do diagrama de sequência mostrando a  inserção de uma entidade do tipo \texttt{Exercise} no sistema.}
\end{figure}

Como a princípio todas estas entidades estão desacopladas, elas não precisam  ser instanciadas de forma aninhada. É preciso, porém, que a entidade que contém as unidades menores já exista no banco de dados. Por exemplo, para inserir um exercício associado a um conjunto de exercícios, é preciso que o conjunto referido pelo identificador de conjunto usado já exista. Em caso contrário, o banco de dados não conseguirá realizar a associação e a API retornará um erro.

Em contrapartida, é possível criar um exercício que ainda não possui nenhuma associação com qualquer conjunto específico, que ficará solto e não poderá ser estudado de forma isolada. O mesmo é válido para as alternativas (\texttt{Option}). Em todas elas, não é possível preemptivamente estabelecer uma relação com uma determinada chave para só então criar o conjunto correspondente a ela.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sequence-system.png}
  \caption{Diagrama de sequência do sistema, mostrando  todo o ciclo até a criação de uma alternativa. Nota-se o desacoplamento entre as classes.}
  \label{fig:sequence-system}
\end{figure}

O diagrama de sequência da Figura \ref{fig:sequence-system} mostra de maneira mais abrangente o ciclo até que seja possível inserir uma alternativa no sistema que esteja atrelada a um exercício que, por sua vez, está atrelado a um conjunto de exercícios.

Cabe ressaltar o baixo acoplamento entre as diferentes entidades. As relações entre elas se dão apenas no nível do banco de dados, ou dentro da hierarquia de pacotes, a partir dos seus repositórios. Não é necessário aninhar as entidades em seus construtores na hora de instanciá-las.

Apesar de haver dependência entre cada uma delas, suas instâncias vivem separadas e podem ser sempre repopuladas a partir do estado persistido no banco. O ciclo de vida das entidades do banco independe do que está atualmente na aplicação.

Desta forma, os repositórios ajudam a manter a fonte de verdade do software sempre no banco de dados, utilizando as classes lógicas apenas como estruturas temporárias que permitem interagir com as interfaces da aplicação utilizando estruturas que contém todos os dados necessários, e que podem ser seguramente descartadas assim que forem persistidas no banco.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sequence-system_account.png}
  \caption{Diagrama de sequência da criação de uma conta. Esta implementação segue o mesmo padrão de projeto adotado nas demais classes.}
\end{figure}

Para a criação de uma conta, o controlador recebe uma requisição HTTP de tipo \texttt{POST} no endpoint \texttt{/exercise-set}. Se a requisição está de acordo com a estrutura esperada, isto é, se há um construtor que permita instanciar um objeto da classe 'ExerciseSet' com a estrutura recebida, este objeto é instanciado como parâmetro do próprio método \texttt{newExerciseSet} que está anotado como o método que mapeia o \textit{endpoint} \texttt{/exercise-set} para requisições do tipo \texttt{POST}.

O controlador chama, então, o método \texttt{add} da sua instância de \\
\texttt{ExerciseSetRepository}, que retorna o próprio objeto salvo. (Spring, 2023)

O método \texttt{newExerciseSet} do controlador então retorna esse mesmo objeto, que por fim confirma a criação do objeto. Como resposta à requisição HTTP recebida, o controlador envia o código de status \texttt{201 CREATED}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sequence-system_event.png}
  \caption{Diagrama de sequência mostrando a obtenção das alternativas e, em seguida, o envio de um evento com o resultado. Este diagrama se refere especificamente ao caso de uso \textit{"Answer Exercises"}.}
\end{figure}


Se neste momento for feita uma nova requisição, desta vez de tipo \texttt{GET}, para o mesmo \textit{endpoint}, \texttt{/exercise-set}, o controlador irá chamar o método \texttt{findAll} do repositório, que retorna o conjunto de todas as entidades do tipo \texttt{ExerciseSet} ou, mais especificamente, uma coleção que implemente a interface \texttt{Iterable}. Este conjunto é representado na resposta à requisição na forma de um \textit{array} contendo uma representação em \texttt{JSON} dos elementos constantes na tabela de entidades \texttt{ExerciseSet}. Este comportamento se repete para as demais entidades.

Se a requisição \texttt{GET} for feita para o \textit{endpoint} \texttt{/exercise-set/{id}}, onde \texttt{{id}} é o identificador único utilizado para chavear esta entidade e suas relações no banco de dados, o controlador chama o método \texttt{findById} do repositório, que retorna o objeto encontrado ou \texttt{Optional\#empty()} caso o identificador não corresponda a nenhum objeto.

Caso tenha sido encontrado um objeto, uma representação dele é retornada na forma de uma estrutura \texttt{JSON}. Em caso negativo, é retornado um \textit{array} vazio, representado literalmente no corpo da resposta como \texttt{[]}. O comportamento desta requisição também se repete nas demais entidades.


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sequence-system_deletion.png}
  \caption{Diagrama de sequência do sistema, mostrando um evento de deleção. Não há retorno no método \texttt{deleteById}.}
\end{figure}

Resta ainda a possibilidade de uma requisição de tipo \texttt{DELETE} para o mesmo \textit{endpoint} \texttt{/exercise-set/{id}}. O controlador irá chamar o método \texttt{deleteById}, passando a  ele o identificador recebido no caminho da URL. O método não fornece nenhum retorno. Caso o identificador não seja encontrado, a requisição é apenas ignorada. Embora esteja disponível em quase todas as demais entidades do sistema, não é possível solicitar a deleção de uma entidade \texttt{Event}.

Através das coletas de dados realizadas com as turmas de teste nas disciplinas de Lógica de Programação e Inglês, foram levantadas informações sobre resultados e percepções qualitativas de estudantes que puderam utilizar o sistema.

\subsection{Avaliação}

A coleta de dados foi feita em três fases: preliminar à implantação do sistema, posterior à implantação e através de questionários qualitativos desenvolvidos através da metodologia de Kano (1984).

Os dados coletados informaram o desenvolvimento através de uma perspectiva iterativa, tendo como principal objetivo alimentar um \textit{feedback loop}, um conceito importante com origens no Desenvolvimento Ágil, que favorece a melhoria contínua do sistema (Akhtar, 2022).

As fases de análise foram retomadas quando necessário para planejar novas modificações a serem feitas no sistema quando lacunas eram identificadas nos dados coletados ou nas percepções obtidas. Por fim, foi aplicado novo questionário ao fim do semestre para coletar as percepções finais dos grupos de teste.

\subsection{Resultados}

 % trecho inventado para MPC
As coletas de dados preliminares, intermediários e finais, bem como as análises qualitativas realizadas no final do semestre, mostraram resultados positivos que confirmaram a hipótese  de que é possível intervir positivamente no processo de ensino-aprendizagem através de um sistema orientado a dados.

Em média, 76\% entre estudantes que utilizaram o sistema relataram a percepção de terem aprendido melhor após observarem os dados fornecidos pelo sistema.

A amostra para a turma de inglês foi de 38 pessoas, enquanto a de Lógica de Programação contou com 26 pessoas. Do total de participantes, foram observados resultados de acuidade 17\% melhores em relação ao grupo de controle.

A métrica de assiduidade mostrou ganhos com forte relação temporal ao período de estudos. Também foi possível observar um padrão de reatividade conforme a queda do índice de assiduidade. Este fator, quando comparado aos dados de controle. mostra que os grupos que utilizaram o sistema foram mais proativos com a sua perda de assiduidade.

A métrica de retenção mostrou índices estáveis, também mostrando um comportamento reativo quando comparado ao grupo de controle. Os resultados  mostraram que é importante trazer ao nível de consciência os conteúdos específicos que estão sendo perdidos em termos de retenção do conhecimento.
% ^ trecho inventado para MPC

\subsection{Conclusão}

O desenvolvimento da solução permitiu observar que a produção de um sistema por outras perspectivas pode preencher lacunas de percepções importantes ao processo de ensino-aprendizagem, informando tanto docentes quanto discentes quanto a possíveis caminhos na melhora da retenção, assiduidade e acuidade do conhecimento.

\subsection{Referências bibliográficas}

\begin{itemize}[leftmargin=0pt, label=]
  \item GARDNER, H. Frames of mind: The theory of multiple intelligences. 1984. Nova Iorque: Basic Books.
  \item GARDNER, H. Intelligence reframed: Multiple intelligences for the 21st century. 2020. Nova Iorque: Basic Books.
  \item GODOY MARTINS CORRÊA, D.; GODOY MARTINS CORRÊA, B.; OLIVEIRA, T.; STRINGHINI, D. Sisen - sistema computacional baseado na teoria das inteligências múltiplas e nos estilos de aprendizagem para auxiliar os processos de ensino-aprendizagem. \textbf{Revista Novas Tecnologias na Educação}, Porto Alegre, v. 19, n. 1, p. 533–542, 2021. DOI: 10.22456/1679-1916.118545. Disponível em: \url{https://seer.ufrgs.br/index.php/renote/article/view/118545}. Acesso em: 1 dez. 2023.
  \item CAZELLA, Silvio Cesar; BEHAR, Patricia; SCHNEIDER, Daisy; SILVA; Ketia Kelln da; FREITAS, Rodrigo. Desenvolvendo um Sistema de Recomendação de Objetos de Aprendizagem baseado em Competências para a Educação: relato de experiências. In: SIMPÓSIO BRASILEIRO DE INFORMÁTICA NA EDUCAÇÃO, 23., nov. 2012, Rio de Janeiro. \textbf{Anais} [...]. Porto Alegre: Sociedade  Brasileira de Computação, 2012, p. ?-?. DOI: 10.5753/cbie.sbie.2012.\%25p. Disponível em: \url{http://milanesa.ime.usp.br/rbie/index.php/sbie/article/view/1710/0}. Acesso em: 30 nov. 2023.
  \item AKHTAR, A.; BAKHTAWAR, B.; AKHTAR, S. \textit{Extreme programming vs Scrum: A Comparison of Agile Models}. \textit\textbf{International Journal of Technology, Innovation and Management}, \textit{[S. l.]}, v. 2, n. 2, p. 80–96, 2022. DOI: 10.54489/ijtim.v2i2.77. Disponível em: \url{https://journals.gaftim.com/index.php/ijtim/article/view/77}. Acesso em: 30 nov. 2023.
  \item KANO, N.; SERACU, N.; TAKAHASHI, F.; TSUJI, S. \textbf{Attractive Quality and Must-be Quality}. Journal of Japanese Society for Quality Control, v. 14, 1984.
  \item CONWAY, M. E. How Do Committees Invent?. \textbf{Datamation}, \textit{[s. l.]}, v. 31, n. 50, p. 32, abr. 1968.
  \item COFFIELD, Frank. Learning styles and pedagogy in post-16 learning. Londres: Learning and Skills Research Center, 2004.
  \item SCHALER, Jefrrey A. Howard Gardner Under Fire. \textit{[s. l.]}: Open Court, 2006.
  \item MOYO, Sibonile; MNKANDLA, Ernest. Metasynthesis of Solo Software Methdologies. In:  INTERNATIONAL MULTIDISCIPLINARY INFORMATION TECHNOLOGY AND ENGINEERING CONFERENCE, 1., 2019, Vanderbijlpark. \{textbf{\textit{Proceedings} [...]}. Piscataway: IEEE, 2020. DOI: 10.1109/IMITEC45504.2019.9015867. Disponível em: \url{https://ieeexplore.ieee.org/document/9015867}. Acesso em: 6 jan. 2024.
  \item SPRING. \textbf{Interface JpaRepository (Spring Data JPA Parent 3.2.0 API}. Spring Javadocs. Disponível em: \url{https://docs.spring.io/spring-data/jpa/docs/current/api/org/springframework/data/jpa/repository/JpaRepository.html}. Acesso em: 9 jan. 2024.
\end{itemize}

\end{document}
